\documentclass{scrartcl}

\usepackage{fullpage}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{multicol}

 \definecolor	{myRed}{HTML}{A3061E}\newcommand{\myRed}[1]{\textcolor{myRed}{#1}}
 \definecolor	{myYellow}{HTML}{FFBC42}\newcommand{\myYellow}[1]{\textcolor{myYellow}{#1}}
 \definecolor	{myBlue}{HTML}{003F77}\newcommand{\myBlue}[1]{\textcolor{myBlue}{#1}}\newcommand{\blue}[1]{\myBlue{#1}}
 \definecolor	{myBlack}{HTML}{0B132B}\newcommand{\myBlack}[1]{\textcolor{myBlack}{#1}}
 \definecolor	{myGreen}{HTML}{0B6E4F}\newcommand{\myGreen}[1]{\textcolor{myGreen}{#1}}

\usepackage{xparse}

\usepackage[pdfusetitle]{hyperref}
 \hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor=myBlue,
  urlcolor=myRed,
  linktoc=all
 }


\newcommand*{\befehlstyle}{\ttfamily\bfseries}
\newcommand*{\textbef}[1]{\texttt{\textbackslash #1}}
\newcommand*{\bftt}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}
\renewcommand*{\url}[1]{\href{https://#1}{\texttt{#1}}}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{
  skins,
  breakable,
}
\tcbset{
  width=\textwidth,
  boxsep=0.2\baselineskip,
  top=0pt,
  bottom=0.2\baselineskip,
  left=0.7\baselineskip,
  right=0.2\baselineskip,
  titlerule=0pt,
  toprule=0.1pt,
  bottomrule=0.1pt,
  leftrule=0.1pt,
  rightrule=0.2\baselineskip,
  grow to right by=0.2\baselineskip,
  arc=0mm,
  box align=top,
  coltitle=myBlack,
  fonttitle=\befehlstyle,
  enhanced,
  toptitle=0.2\baselineskip,
  bottomtitle=0pt,
  lefttitle=0.2\baselineskip,
  righttitle=0.2\baselineskip,
}

\newtcolorbox{Befehl}[3][]{
  titlerule style=myYellow!10,
  colframe=myYellow, 
  colbacktitle=myYellow!10,
  colback=myYellow!10,
  title={\textbackslash #2#3},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{Befehlcustom}[2][]{
  titlerule style=myYellow!10,
  colframe=myYellow, 
  colbacktitle=myYellow!10,
  colback=myYellow!10,
  title={#2},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{BabelBefehl}[3][]{
  titlerule style=myYellow!10,
  colframe=myYellow, 
  colbacktitle=myYellow!10,
  colback=myYellow!10,
  title={\textquotedbl #2#3},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{Umgebung}[3][]{
  titlerule style=myBlue!10,
  colframe=myBlue, 
  colbacktitle=myBlue!10,
  colback=myBlue!10,
  title={\textbackslash begin\{#2\}#3},
  after upper={\vskip0.2\baselineskip \hskip-0.5\baselineskip \befehlstyle \textbackslash end\{#2\}},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{Umgebungcustom}[3][]{
  titlerule style=myBlue!10,
  colframe=myBlue, 
  colbacktitle=myBlue!10,
  colback=myBlue!10,
  title={#2},
  after upper={\vskip0.2\baselineskip \hskip-0.5\baselineskip \befehlstyle #3},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{Paket}[3][]{
  titlerule style=myRed!10,
  colframe=myRed, 
  colbacktitle=myRed!10,
  colback=myRed!10,
  title={\textbackslash usepackage#3\{#2\}},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{Klasse}[3][]{
  titlerule style=myGreen!10,
  colframe=myGreen, 
  colbacktitle=myGreen!10,
  colback=myGreen!10,
  title={\textbackslash documentclass#3\{#2\}},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\newtcolorbox{Achtung}[1][]{
  fonttitle=\bfseries\sffamily\centering\Large,
  right=0.7\baselineskip,
  leftrule=0.2\baselineskip,
  titlerule style=myBlack!10,
  colframe=myBlack, 
  colbacktitle=myBlack!10,
  colback=myBlack!10,
  title={Achtung!},
  #1 % Beliebige weitere Optionen
}

\NewDocumentCommand{\m}{O{}}{%
  \befehlstyle \{#1\}%
}%

\RenewDocumentCommand{\o}{O{Optionen}}{%
  \befehlstyle [{\normalfont \ttfamily \itshape #1}]%
}%

\NewDocumentCommand{\Option}{m}{%
  \vskip0.2\baselineskip \textit{Optionen:} #1%
}%
\NewDocumentCommand{\Gesternt}{m}{%
  \vskip0.2\baselineskip \textit{Gesternte Version:} #1%
}%

% Titel
\subject{Gestaltung wissenschaftlicher Texte in mit \LaTeX}
\title{Befehls-Glossar}
\subtitle{\LaTeX-Kurs Sommersemester 2018}
\author{Michael Enders \and Felix Lammermann}
\date{\today}

\makeatletter
\renewcommand\tableofcontents{%
    \@starttoc{toc}%
}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{multicols}{2}
  \tableofcontents
\end{multicols}

\section*{Legende}

\begin{Befehl}{Befehl}{}
  Beschreibung
\end{Befehl}

\begin{Umgebung}{Umgebung}{}
  Beschreibung
\end{Umgebung}

\begin{Paket}{Paket}{}
  Beschreibung
\end{Paket}

\section{Vorlesung 1}

\subsection{Allgemeines}

\begin{Befehl}{LaTeX}{}
  Gibt den \LaTeX-Schriftzug aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{documentclass}{\o \m}
  Legt den Dokumententyp fest, beispielsweise \texttt{scrartcl, scrreprt, scrbook, scrletter2, beamer}.
  \Option{a4paper, twocolumn, 12pt, draft, onesided, twosided, openany,
    openright, parskip = full/half/no, bibliography=totoc, index=totoc,
    listof=totoc, (no)titlepage}
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{usepackage}{\o[Paketoptionen]\m}
  Lädt zusätzliche Pakete.
\end{Befehl}

\begin{Umgebung}{document}{}
  Enthält den Hauptteil des Dokuments.
\end{Umgebung}

\section{Vorlesung 2}

\subsection{Blindtexte}

\begin{Paket}{blindtext}{}
  Stellt den \texttt{blindtext}-Befehl bereit.
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/blindtext/blindtext.pdf}
\end{Paket}

\begin{Paket}{lipsum}{}
  Stellt den \texttt{lipsum}-Befehl bereit.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/lipsum/lipsum.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{lipsum}{\o[Lipsum-Paragraph]}
  Gibt einen Blindtext aus.
\end{Befehl}

\subsection{Titelseite}

\begin{Befehl}{title}{\m}
  Angabe des Titels für die Titelseite.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{subtitle}{\m}
  Angabe des Untertitels für die Titelseite.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{author}{\m}
  Angabe der Autoren für die Titelseite, mehrere Autoren werden durch \textbef{and} getrennt.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{date}{\m}
  Angabe des Datums für die Titelseite.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{today}{}
  Gibt das aktuelle Datum aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{maketitle}{}
  Erzeugt eine Titelseite.
\end{Befehl}

\begin{Umgebung}{abstract}{}
  Setzt den Text als Abstrakt.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{titlepage}{}
  Umgebung zum Design einer eigenen Titelseite.
\end{Umgebung}

\section{Vorlesung 3}

\subsection{Textgliederung}

\begin{Befehl}{part}{\m}
  Kennzeichnet einen neuen Teil.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl} 

\begin{Befehl}{chapter}{\m}
  Kennzeichnet ein neues Kapitel.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl} 

\begin{Befehl}{section}{\m}
  Kennzeichnet einen neuen Abschnitt.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl} 

\begin{Befehl}{subsection}{\m}
  Kennzeichnet einen neuen Unterabschnitt.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl} 

\begin{Befehl}{subsubsection}{\m}
  Kennzeichnet einen neuen Unterunterabschnitt.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl} 

\begin{Befehl}{paragraph}{\m}
  Kennzeichnet einen neuen Paragraphen.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl} 

\begin{Befehl}{paragraph}{\m}
  Kennzeichnet einen neuen Unterparagraphen.
  \Gesternt Ohne Kapitelnummerierung und nicht im Inhaltsverzeichnis.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{minisec}{\m}
  Erstellte eine kleine Unterüberschrift, die nicht im Inhaltsverzeichnis auftaucht.
\end{Befehl} 

\subsection{Struktur eines Buches}

\begin{Befehl}{frontmatter}{}
  Aktiviert Formatierung für den Vorspann, mit kleiner römischer Seitennummerierung, ohne Kapitelnummerierung
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mainmatter}{}
  Aktiviert Formatierung für den Hauptteil, arabische Seitennummerierung, arabische Kapitelnummerierung.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{appendix}{}
  Aktiviert Formatierung für den Anhang, arabische Seitennummerierung, große lateinische Kapitelnummerierung.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{backmatter}{}
  Aktiviert Formatierung für den Abspann, arabische Seitennummerierung, keine Kapitelnummerierung.
\end{Befehl}

\subsection{Inhaltsverzeichnis}

\begin{Befehl}{tableofcontents}{}
  Erzeugt an Inhaltsverzeichnis (zwei mal kompilieren).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{setcounter}{\m[\textbackslash tocdepth]\m[Tiefe]}
  Legt die Tiefe des Inhaltsverzeichnisses fest. Die Tiefe geht von \(-1\) (keine Inhalte) bis \(5\) (\textbef{subparagraph} und darüber).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{addcontentsline}{\m[toc]\m[Ebene]\m[Element]}
  Fügt ein Strukturelement (inklusive Seitennummer) auf einer bestimmten Ebene hinzu (z.\,B. \texttt{section},\texttt{subsection}).
\end{Befehl}

% \begin{Befehl}{addtocontents}{\m[toc]\m[Eintrag\textbackslash par]}
%   Fügt beliebigen Eintrag (z.\,B. vertikalen Abstand oder Seitenumbruch) hinzu. Sollte immer mit \textbef{par} beendet wird.
% \end{Befehl}

\subsection{Absätze}

\begin{Befehl}{par {\normalfont oder} Leerzeile}{}
  Beendet einen Absatz und beginnt einen neuen Absatz. Setzt einen vertikalen Abstand der Länge \textbef{parskip} und horizontalen Abstand der Länge \textbef{parindent}. Eine Leerzeile im Code führt \textbef{par} aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{setlength}{\m[\textbackslash parindent]\m[Abstand]}
  Legt die Einrückung nach einem Absatz fest.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{setlength}{\m[\textbackslash parskip]\m[Abstand]}
  Legt den Zeilenabstand nach einem Absatz fest.
\end{Befehl}

% \begin{Befehl}{noindent}{}
%   Einrückung lokal entfernen.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{indent}{}
%   Einrückung lokal hinzufügen.
% \end{Befehl}

\subsection{Textausrichtung}

\begin{Paket}{ragged2e}{}
  Stellt die Befehle \textbef{RaggedLeft}, \textbef{RaggedRight} und \textbef{Centering} zur Verfügung, welche Silbentrennung erlauben.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/ms/ragged2e.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{RaggedLeft}{}
  Der nachfolgende Text wird rechtsbündig (mit Silbentrennung).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{RaggedRight}{}
  Der nachfolgende Text wird linksbündig (mit Silbentrennung).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{Centering}{}
  Der nachfolgende Text wird zentriert (mit Silbentrennung).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{flushright}{}
  Der nachfolgende Text wird rechtsbündig (ohne Silbentrennung). 
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{flushleft}{}
  Der nachfolgende Text wird linksbündig (ohne Silbentrennung).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{centering}{}
  Der nachfolgende Text wird zentriert (ohne Silbentrennung).
  
\end{Befehl}

\subsection{Spalten}

% \begin{Befehl}{twocolumn}{\o[Einspaltig darüber gesetzter Text]}
%   Der nachfolgende Text wird zweispaltig (beginnt neue Seite).
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{onecolumn}{\o[Einspaltig darüber gesetzter Text]}
%   Der nachfolgende Text wird einspaltig (beginnt neue Seite).
% \end{Befehl}

\begin{Paket}{multicol}{}
  Stellt die \texttt{multicols}-Umgebung zur Verfügung.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/required/tools/multicol.pdf}
\end{Paket}

\begin{Umgebung}{multicols}{\m[Spaltenzahl]\o[Einspaltig darüber gesetzter Text]}
  Spaltenzahl kann beliebig gewählt werden (max. 10). Erzwingt keinen Seitenumbruch.
\end{Umgebung}

\subsection{Listen}

\begin{Befehl}{item}{\o[Gewünschtes Listenzeichen]}
  Setzt einen Stichpunkt innerhalb von \texttt{itemize},\texttt{enumerate} und \texttt{description}.
\end{Befehl}

\begin{Umgebung}{itemize}{}
  Liste mit Bulletpoints.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{enumerate}{}
  Nummerierte Liste.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{description}{}
  Auflistung von Beschreibungen.
\end{Umgebung}

\begin{Paket}{enumitem}{}
  Ermöglicht einfache Handhabung der Formatierung von Listenumgebungen. Eigene Listenumgebungen können einfach definiert werden.
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/enumitem/enumitem.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{setlist}{\o[Art der Liste, Level]\m[Formatierung]}
  Mit diesem Befehl lassen sich globale Einstellungen für die verschiedenen Listen setzen.
\end{Befehl}
\subsection{Zitate}

\begin{Paket}{quoting}{}
  Stellt die \texttt{quoting}-Umgebung zur Verfügung.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/quoting/quoting.pdf}
\end{Paket}

\begin{Umgebung}{quoting}{\o}
  Zitat mit selbst definierter Formatierung nach den Vorgaben aus den Optionen.
  \Option{Einrückungen, Abstände, Schriftarten und Text vor und/oder nach dem Zitat}
\end{Umgebung}

\section{Vorlesung 4}

\subsection{Makrotypographie}

\begin{Befehl}{KOMAoptions}{\m[Option 1 = Wert, Option 2 = Wert, Option 3 = Wert, \dots]}
  Einstellung von allen Dokumentenoptionen der KOMA-Klassen. Nach jeder Layoutänderung sollte \textbef{recalctypearea} ausgeführt werden.
  \Option{BCOR = Länge, DIV = 10, titlepage = true, fontsize = 11\,pt, paper = a4, \mbox{paper = portrait}, twoside = false, \dots}
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{recalctypearea}{}
  Berechnet das Seitenlayout neu. Sollte nach jeder Layoutänderung mit \textbef{KOMAoptions} ausgeführt werden.
\end{Befehl}

\begin{Paket}{geometry}{}
  Bindet das \texttt{geometry}-Paket ein. Ermöglicht die Gestaltung einer Seite zu ändern.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/geometry/geometry.pdf}
\end{Paket}

% \begin{Befehl}{geometry}{\m[Option 1, Option 2 = Wert, Option 3]}
%   Erweitert das bestehende Layout um die angegeben Optionen. Neue Werte überschreiben bereits definierte Optionen.
%   \Option{a4paper, a5paper, portrait, landscape, oneside, twoside, onecolumn, twocolumn, paperwidth, paperheight, left, right, top, bottom, inner, outer, textwidth, textheight, includehead, includefoot, includeheadfoot, pass, showframe, reset, und viele mehr \dots}
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{newgeometry}{\m[Option 1, Option 2 = Wert, Option 3]}
%   Ersetzt das bestehende Layout mit den angegebenen Optionen. Alle anderen Optionen werden auf den Standardwert zurückgesetzt.
%   \Option{a4paper, a5paper, portrait, landscape, oneside, twoside, onecolumn, twocolumn, paperwidth, paperheight, left, right, top, bottom, inner, outer, textwidth, textheight, includehead, includefoot, includeheadfoot, pass, showframe, reset, und viele mehr \dots}
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{savegeometry}{\m[Name]}
%   Speichert das aktuelle Layout unter \texttt{Name}
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{loadgeometry}{\m[Name]}
%   Ersetzt das aktuelle Layout mit dem als \texttt{Name} gespeicherten Layout
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{loadgeometry}{}
%   Ersetzt das aktuelle Layout mit dem Layout, welches zum Zeitpunkt von \textbef{begin}\texttt{\{document\}} aktiv war
% \end{Befehl}

\subsection{Schriftgrößen}

\begin{Befehl}{tiny}{}
  Nachfolgende Schrift wird winzig klein.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{scriptsize}{}
  Nachfolgende Schrift wird sehr klein (wie Indizes).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{footnotesize}{}
  Nachfolgende Schrift wird klein (wie Fußnoten).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{small}{}
  Nachfolgende Schrift wird klein.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{normal}{}
  Nachfolgende Schrift wird normal.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{large}{}
  Nachfolgende Schrift wird groß.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{Large}{}
  Nachfolgende Schrift wird größer.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{LARGE}{}
  Nachfolgende Schrift wird sehr groß.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{huge}{}
  Nachfolgende Schrift wird riesig groß.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{Huge}{}
  Nachfolgende Schrift wird gigantisch.
\end{Befehl}

\begin{Paket}{anyfontsize}{}
  Ermöglicht Nutzung freier Schriftgrößen mit dem Befehl \textbef{fontsize}.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/anyfontsize/anyfontsize.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{fontsize}{\m[Schriftgröße]\m[Zeilenabstand]}
  Ermöglicht die Einstellung der nachfolgenden Schriftgröße. Nach dem Befehl muss \textbef{selectfont} folgen. Der Befehl muss mit \textbef{par} beendet werden.
\end{Befehl}

\subsection{Schriftstile}

\begin{Befehl}{textbf}{\m}
  Text im Argument wird \textbf{fett}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{textsl}{\m}
  Text im Argument wird \textsl{geneigt}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{textit}{\m}
  Text im Argument wird \textit{kursiv}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{textsc}{\m}
  Text im Argument wird mit \textsc{Kapitälchen} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{texttt}{\m}
  Text im Argument wird in \texttt{Typewriter} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{textls}{\m}
  Text im Argument wird in \textls{sperren} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{textrm}{\m}
  Text im Argument wird mit \textrm{Serifen} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{textsf}{\m}
  Text im Argument wird \textsf{ohne Serifen} gesetzt.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{bfseries}{}
  Nachfolgender Text wird \textbf{fett}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{slshape}{}
  Nachfolgender Text wird \textsl{geneigt}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{itshape}{}
  Nachfolgender Text wird \textit{kursiv}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{scshape}{}
  Nachfolgender Text wird mit \textsc{Kapitälchen} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{ttfamily}{}
  Nachfolgender Text wird in \texttt{Typewriter} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{rmfamily}{}
  Nachfolgender Text wird mit \textrm{Serifen} gesetzt.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{sffamily}{}
  Nachfolgender Text wird \textsf{ohne Serifen} gesetzt.
\end{Befehl}

% \begin{Befehl}{emph}{}
%   Hebt Text hervor. Ineinander Schachtelung möglich.
% \end{Befehl}

\subsection{Anführungszeichen}
\begin{Befehl}{glqq}{}
  Deutsches Anführungszeichen.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{grqq}{}
  Deutsches Endzeichen.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{flqq}{}
  Französisches Anführungszeichen.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{frqq}{}
  Französisches Endzeichen.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{guillemotleft}{}
  Siehe \textbef{flqq}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{guillemotright}{}
  Siehe \textbef{frqq}.
\end{Befehl}

\begin{Paket}{csquotes}{}
  Paket zur bequemeren Eingabe von Anführungszeichen (in Abhängigkeit der Sprache). Sprache wird durch das \bftt{babel}-Paket festgelegt.
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/csquotes/csquotes.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{enquote}{\m[Text]}
  Umschließt den angegeben Text in Anführungszeichen. Die Art der Anführungszeichen hängt von der Sprache ab (\bftt{babel}-Paket).
\end{Befehl}

\subsection{Sonderzeichen}

\begin{Paket}{babel}{\o[Sprache(n) des Dokuments]}Richtige Typographie und Silbentrennung. Ermöglicht einfachere Eingabe von Umlauten und Anführungszeichen. Es sind mehrere Sprachen möglich. Die zuletzt geladene Sprache ist default.
  \Option{german, ngerman, USenglish,\dots}
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/required/babel/base/babel.pdf}
\end{Paket}
\begin{Befehl}{selectlanguage}{\m[Sprache]}
  Schaltet die Sprache des Dokuments um. Alle Sprachen müssen am Anfang über die Optionen des \bftt{babel}-Pakets geladen werden.
\end{Befehl}
\begin{Paket}{inputenc}{\o[Input-Encoding]}
  Legt das Input-Encoding fest.
  \Option{ASCII, latin1, ansinew, utf8, \dots}
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/base/inputenc.pdf}
\end{Paket}
\begin{Paket}{fontenc}{\o[Font-Encoding]}
  Option setzt das Font-Encoding fest.
  \Option{T1 (Europäische Glyphen), OT1, \dots}
\end{Paket}
\begin{Paket}{textcomp}{}
  Enthält gebräuchliche Symbole wie  \textcopyright,\textparagraph,\textsection, \dots
\end{Paket}
\begin{Paket}{lmodern}{}
  Lädt Latin Modern als Schriftart. Lädt auch weitere Schriften der \texttt{lmodern}-Familie.
\end{Paket}



\subsection{Ligaturen und Worttrennung}

\begin{Befehl}{/}{}
  Unterdrückt Ligatur.
\end{Befehl}
\begin{BabelBefehl}{\!|}{}
  Unterdrückt Ligatur, bessere Abstände als \textbef{/}(mit Paket \texttt{babel}).
\end{BabelBefehl}
% \begin{Befehl}{-}{}
%   Hinzufügen einer Trennstelle (\textit{nur} an dieser Stelle wird getrennt).
% \end{Befehl}
% \begin{BabelBefehl}{-}{}
%   Hinzufügen einer \textit{zusätzlichen} Trennstelle (mit Paket \texttt{babel}).
% \end{BabelBefehl}
% \begin{BabelBefehl}{=}{}
%   Hinzufügen eines Bindestrichs als Trennstelle (mit Paket \texttt{babel}).
% \end{BabelBefehl}
% \begin{BabelBefehl}{\textquotedbl}{}
%   Umbruch, ohne dass ein Bindestrich gesetzt wird(mit Paket \texttt{babel}).
% \end{BabelBefehl}
\begin{Befehl}{hyphenation}{\m[Ar-gu-ment]}
  Setzt globale Trennvorschläge. Umlaute nur mit dem Paket \texttt{fontenc}.
\end{Befehl}

\begin{Befehlcustom}{\textasciitilde}{}
  Ergibt ein geschütztes Leerzeichen, an welchem nicht umgebrochen werden kann.
\end{Befehlcustom}

\begin{BabelBefehl}{\textasciitilde}{}
  Ergibt einen geschützten Bindestrich, an welchem nicht umgebrochen werden kann
  (mit Paket \texttt{babel}).
\end{BabelBefehl}

\begin{Befehl}{mbox}{\m[Argument]}
 Schützt das Argument vor Zeilenumbrüchen.
\end{Befehl}

\subsection{Verbesserung der Mikrotypographie}
\begin{Paket}{microtype}{}
  Optischer Randausgleich, Verbesserung des Kernings, \dots
  \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/microtype/microtype.pdf}
\end{Paket}
% \begin{Paket}{mparhack}{}
%   Bug-Fix
%   \par\url{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/mparhack/mparhack.pdf}
% \end{Paket}


\section{Vorlesung 5}

\subsection{Längen und Einheiten}

\begin{Befehl}{setlength}{\m[\textbef{Name-der-Länge}]\m[Zahl mit Einheit]}
  Legt Längen in \LaTeX neu fest.
\end{Befehl}

\begin{Achtung}
  Im folgen werden Längenbefehle aufgelistet. Diese haben die selbe Funktion
  wie eine Einheit. Diese Befehle haben alleinstehend keine Wirkung.
\end{Achtung}

\begin{Befehlcustom}{em}
  \(\approx\) Breite eines großen M. In Schriftart definiert.
\end{Befehlcustom}

\begin{Befehlcustom}{ex}
  \(\approx\) Breite eines kleinen x. In Schriftart definiert.
\end{Befehlcustom}

\begin{Befehlcustom}{mu}
  Math Unit. \(1\,\mathrm{mu} \equiv \nicefrac{1}{18}\,\mathrm{em}\).
\end{Befehlcustom}

\begin{Befehl}{baselineskip}{}
  Abstand zwischen zwei Basislinien.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{fill}{}
  Länge null, stark dehnbar.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{smallskipamount}{}
  \(3\,\mathrm{pt}\pm 1\,\mathrm{pt}\)
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{medskipamount}{}
  \(6\,\mathrm{pt}\pm 2\,\mathrm{pt}\)
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{bigskipamount}{}
  \(12\,\mathrm{pt}\pm 4\,\mathrm{pt}\)
\end{Befehl}


\subsection{Abstände und Leerräume}

\begin{Befehl}{frenchspacing}{}
  Einfacher Abstand nach Satzzeichen.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{nofrenchspacing}{}
  Längerer Abstand nach Satzzeichen.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{!}{}
  \(-3\)\,mu.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{,}{}
  Halbes Leerzeichen \(3\)\,mu.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{:}{}
  Kleiner Abstand \(4\)\,mu.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{;}{}
  Mittlerer Abstand \(5\)\,mu.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{\textvisiblespace}{}
  Nicht dehnbares Leerzeichen \(6\)\,mu.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{enspace}{}
  Eineinhalb Leerzeichen \(0.5\)\,em.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{quad}{}
  Dreifaches Leerzeichen 1\,em.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{qquad}{}
  Sechsfaches Leerzeichen 2\,em.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{\textasciitilde}{}
  Geschütztes Leerzeichen (Kein Zeilenumbruch).
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{hspace}{\m[Größe]}
  Horizontaler Leerraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{hskipGröße}{}
  Horizontaler Leerraum. Robust (\TeX).
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{hfil}{}
  Gummi-Zwischenraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{hfill}{}
  Größerer Gummi-Zwischenraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{dotfill}{}
  Wie \textbef{hfill}, aber mit Punkten.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{linefill}{}
  Wie \textbef{hfill}, aber mit Line.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{\textbackslash}{\o[Abstand nach dem Zeilenumbruch]}
  Zeilenumbruch.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{linebreak}{\o[Vorschlag für Dringlichkeit (Zahl zwischen 0 und 4)]}
  Zeilenumbruch.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{vspace}{\m{Größe}}
  Vertikaler Leerraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{vspace*}{\m[Größe]}
  Vertikaler Leerraum, auch am Seitenanfang.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{vskipGröße}{}
  Vertikaler Leerraum. Robust (\TeX).
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{vfil}{}
  Analog zu \textbef{hfil}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{vfill}{}
  Analog zu \textbef{hfill}.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{medskip}{}
  Zwischenraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{bigskip}{}
  Größerer Zwischenraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{smallskip}{}
  Kleinerer Zwischenraum.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{newpage}{}
  Neue Seite/Spalte.
\end{Befehl}
\begin{Befehl}{clearpage}{}
  Neue Seite, Floats im Anschluss.
\end{Befehl}

\subsection{Phantomabstände}

\begin{Befehl}{phantom}{}
  Leere Box mit Höhe und Breite des Inhalts.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{hphantom}{}
  Leere Box mit Breite des Inhalts.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{vphantom}{}
  Leere Box mit Höhe des Inhalts.
\end{Befehl}

\subsection{Mathematik Pakete}

\begin{Achtung}
  Grundsätzlich sollten \texttt{mathtools}, \texttt{amsfonts}, \texttt{amssymb} 
  immer eingebunden werden, falls man Mathematik in einem Dokument setzten will!
  In diesem Kapitel angegebe Befehle, sind teilweise nur mit diesen Paketen verfügbar.
\end{Achtung}

\begin{Paket}{mathtools}{}
  Lädt das Paket \texttt{amsmath} und stellt zusätzlich viele neue Zeichen und
  Befehle zur Verfügung.
  \par\href{http://ctan.math.washington.edu/tex-archive/macros/latex/contrib/mathtools/mathtools.pdf}{\texttt{ctan.math.washington.edu/tex-archive/macros/latex/contrib/mathtools/\\mathtools.pdf}}
\end{Paket}

\begin{Paket}{amsmath}{}
  Stellt viele neue Mathe-Umgebungen und  Befehle zur Formatierung von Formeln zur
  Verfügung.
  \par\url{mirror.utexas.edu/ctan/macros/latex/required/amsmath/amsmath.pdf}
\end{Paket}

\begin{Paket}{amsfonts}{}
  Stellt neue Mathe-Schriftarten zur Verfügung (\(\mathcal{K}\)alli\-graphisch,
  \(\mathbb{G}\)estrichen, \(\mathfrak{Fraktur}\),\dots).
  \par\url{mirror.hmc.edu/ctan/fonts/amsfonts/doc/amsfonts.pdf}
\end{Paket}

\begin{Paket}{amssymb}{}
  Stellt viele neue Zeichen und leichtere Befehle zur Verwendung
  der neuen Schriftarten zur Verfügung.
\end{Paket}

\subsection{Formelarten}

\begin{Umgebung}{math}{}
  Umgebung für Inline-Formeln (veraltet).
\end{Umgebung}

\begin{Umgebungcustom}{\$}{\$}
  Plain\TeX-Abkürzung für die \texttt{math}-Umgebung (veraltet).
\end{Umgebungcustom}

\begin{Umgebungcustom}{\textbackslash (}{\textbackslash )}
  \texttt{amsmath}-Abkürzung für die \texttt{math}-Umgebung.
\end{Umgebungcustom}

\begin{Umgebung}{displaymath}{}
  Umgebung für unnummerierte abgesetzte Formeln (veraltet).
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{equation}{}
  Umgebung für nummerierte abgesetzte Formeln, mit \texttt{amsmath}-Kompabilität.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{equation*}{}
  Umgebung für unnummerierte abgesetzte Formeln, mit \texttt{amsmath}-Kompabilität.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebungcustom}{\$\$}{\$\$}
  Plain\TeX-Abkürzung für die \texttt{displaymath}-Umgebung (veraltet).
\end{Umgebungcustom}

\begin{Umgebungcustom}{\textbackslash [}{\textbackslash ]}
  \texttt{amsmath}-Abkürzung für die \texttt{equation*}\,-Umgebung.
\end{Umgebungcustom}

\subsection{Schriftgrößen in Mathe-Umgebungen}

\begin{Befehl}{displaystyle}{}
  Standard in abgesetzten Formeln.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{textstyle}{}
  Standard in Inline-Formeln.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{scriptstyle}{}
  Kleiner als \texttt{textstyle}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{scriptscriptstyle}{}
  Kleiner als \texttt{scriptstyle}.
\end{Befehl}

\subsection{Formelelemente}

\begin{Befehl}{sqrt}{\o[Exponent]\m[Radikant]}
  Setzt (\(n\)-te) Wurzel über den Radikant. 
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{frac}{\m[Zähler]\m[Nenner]}
  Erzeugt einen Bruch der Form \(\frac{\text{Zähler}}{\text{Nenner}}\).
\end{Befehl}

\begin{Paket}{nicefrac}{}
  Stellt den \textbef{nicefrac}-Befehl zur Verfügung, um kompaktere Brüche zu setzen.
\end{Paket}

\begin{Befehl}{nicefrac}{\m[Zähler]\m[Nenner]}
  Erzeugt einen Bruch der Form \(\nicefrac{\text{Zähler}}{\text{Nenner}}\).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{prod}{}
  Erzeugt ein Produktzeichen, mit \texttt{\_} nach dem Befehl wird die untere
  Grenze angegeben, mit \texttt{\^} die obere Grenze.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{int}{}
  Erzeugt ein Integralzeichen, mit \texttt{\_} nach dem Befehl wird die untere
  Grenze angegeben, mit \texttt{\^} die obere Grenze.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{iint}{}
  Erzeugt zwei Integralzeichen, Grenzen analog zu \textbef{int}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{iiint}{}
  Erzeugt drei Integralzeichen, Grenzen analog zu \textbef{int}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{iiiint}{}
  Erzeugt vier Integralzeichen, Grenzen analog zu \textbef{int}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{oint}{}
  Erzeugt Integralzeichen für ein geschlossenes Integral, Grenzen analog zu \textbef{int}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{idotsint}{}
  Erzeugt Integralzeichen mit Punkten dazwischen, Grenzen analog zu \textbef{int}.
\end{Befehl}

\section{Vorlesung 6}

\subsection{Mehrzeilige Formeln}

\begin{Umgebung}{gather}{}
  Umgebung für nummerierte, mehrzeilige zentrierte Formel.
  \Gesternt{Unnummerierte Umgebung.}
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{align}{}
    Umgebung für nummerierte, mehrzeilige Formel. Ausrichtung der Zeilen mit
    \texttt{\&} möglich.
  \Gesternt{Unnummerierte Umgebung.}
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{subequations}{}
  Nummerierte Formeln innerhalb dieser Umgebung werden als Unterformeln gesetzt.
\end{Umgebung}

\begin{Befehl}{nonumber}{}
  Lokale Unterdrückung der Nummerierung in (mehrzeiligen) Formeln.
\end{Befehl}

\subsection{Formelelemente}

\begin{Befehl}{underbrace}{\m}
  Setzt geschweifte Klammer unter den Inhalt, mit \texttt{\_} nach dem Befehl
  kann etwas unter die Klammer gesetzt werden. Das Paket \texttt{mathtools}
  stellt weitere Befehle zur Verbesserung der Abstände bei anderen Schriftart und
  Anpassung der Klammerart zur Verfügung.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{overbrace}{\m}
  Setzt geschweifte Klammer über den Inhalt, mit \(\mathtt{\hat{}}\) nach dem Befehl kann
  etwas über die Klammer gesetzt werden. Das Paket \texttt{mathtools}
  stellt weitere Befehle zur Verbesserung der Abstände bei anderen Schriftart und
  Anpassung der Klammerart zur Verfügung.
\end{Befehl}

\begin{Umgebung}{matrix}{}
  Erzeugt eine Matrix, einzelne Zellen werden mit \texttt{\&}
  getrennt, Zeilenumbrüche geschehen \linebreak mit \texttt{\textbackslash\textbackslash}.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{matrix*}{\o[Spaltenausrichtung]}
  Äquivalent zu \texttt{matrix}, aber man kann als Option  eine Spaltenausrichtung angeben.
  \Option{Spaltenausrichtung mit Kürzeln \texttt{l},\texttt{r},\texttt{c}.}
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{pmatrix}{}
  Erzeugt Matrix mit runden Klammern, gleiche Syntax \texttt{matrix}, auch gesternt
  möglich.
\end{Umgebung}
\begin{Umgebung}{bmatrix}{}
  Erzeugt Matrix mit eckigen Klammern, gleiche Syntax \texttt{matrix}, auch gesternt
  möglich.
\end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{Bmatrix}{}
  Erzeugt Matrix mit geschweiften Klammern, gleiche Syntax \texttt{matrix},
  auch gesternt möglich.
\end{Umgebung}

\begin{Befehl}{dots}{}
  Ereugt drei Punkte.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{cdot}{}
  Erzeugt einen Malpunkt.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{cdots}{}
  Erzeugt drei Malpunkte.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{vdots}{}
  Erzeugt drei vertikale Punkte.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{ddots}{}
  Erzeugt drei schräge Punkte, von links oben nach rechts unten.
\end{Befehl}

\subsection{Formelelemente für Fortgeschrittene}

\begin{Befehl}{operatorname}{\m[Operatorname]}
  Setzt beliebigen Text aufrecht und mit passenden Abständen, als wäre es eine
  vordefinierte Funktion.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{limits}{}
  Setzt bei Summen, Integralen, \dots die Grenzen darüber/darunter.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{nolimits}{}
  Setzt bei Summen, Integralen, \dots die Grenzen daneben.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathclap}{\m}
  Setzt die Breite des Inhalts (z.\,B. einer Grenze) auf Null.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathllap}{\m}
  Wie \textbef{mathclap}, setzt den Inhalt linksbündig.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathrlap}{\m}
  Wie \textbef{mathclap}, setzt den Inhalt rechtsbündig.
\end{Befehl}

\subsection{Mikrotypgraphie in Matheumgebungen}

\begin{Befehl}{text}{\m}
  Wechselt innerhalb einer Mathe-Umgebung in eine Text-Umgebung.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathbf}{\m}
  Setzt Formelbuchstaben fett (Keine Operatoren, Symbole,\dots ).
\end{Befehl}

\begin{Umgebungcustom}{boldmath\textbackslash(}{\textbackslash)}
  Fette inline Mathe-Umgebung.
\end{Umgebungcustom}

\begin{Umgebungcustom}{boldmath\textbackslash[}{\textbackslash]}
  Fette abgesetzte Mathe-Umgebung.
\end{Umgebungcustom}

\begin{Befehl}{pmb}{\m}
  Setzt Formeln fett (sieht am PC oft schlecht aus).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathit}{\m}
  Setzt Formelbuchstaben kursiv.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathrm}{\m}
  Setzt Formelbuchstaben aufrecht.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{mathsf}{\m}
  Setzt Formelbuchstaben serifenlos.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{ell}{}
  Erzeugt ein \(\ell\).
\end{Befehl}

\section{Vorlesung 7}

\subsection{Eigene Befehle}

\begin{Befehl}{newcommand}{\m[\textbackslash
    Name]\o[Anzahl]\o[Vorgabe]\m[Definition]}
  Definiert einen neuen Befehl.\textbef{Name} gibt den Befehlsnamen an, \texttt{Anzahl} die Anzahl der Argumente, \texttt{Vorgabe} den
  Standardwert des optionalen Arguments und \texttt{Definition} die Definition des Befehls
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{renewcommand}{\m[\textbackslash Name]\o[Anzahl]\o[Vorgabe]\m[Definition]}
  Überschreibt bereits bestehende Befehle. Analog zu \textbef{newcommand}.
\end{Befehl}

\begin{Paket}{xparse}{}
  Ermöglicht aufwändigere Befehlsdefinitionen.  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/l3packages/xparse.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{NewDocumentCommand}{\m[\textbackslash Name]\m[Argumente]\m[Definition]}
  Definiert einen neuen Befehl. Argumente können flexibler gewählt werden (mit Paket \texttt{xparse}). \\
  Mögliche Argumente:\\
  \begin{tabular}{rl}
  \texttt{m} & für ein obligatorisches Argument \\
  \texttt{o} & für ein optionales Argument (Standardwert: \texttt{--NoValue"=}) \\
  \texttt{O\{Standardwert\}} & für ein optionales Argument mit Standardwert 
\end{tabular}
\end{Befehl}

\subsection{Eigene Umgebungen}

\begin{Befehl}{newenvironment}{\m[Name]\o[Anzahl]\o[Vorgabe]\m[Beginn]\m[Ende]}
  Defniert eine neue Umgebung. \texttt{Name} gibt den Umgebungsnamen, \texttt{Anzahl} die Anzahl der Argumente, \texttt{Vorgabe} den Standardwert des optionalen Arguments an. \texttt{Beginn} gibt Befehle an,
  die \textbf{\textit{vor}} dem Text innerhalb der Umgebung ausgeführt werden, \texttt{Ende} die, die \textbf{\textit{danach}}
  ausgeführt werden
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{renewenvironment}{\m[Name]\o[Anzahl]\o[Vorgabe]\m[Beginn]\m[Ende]}
  Überschreibt bereits bestehende Umgebungsdefinitionen. Analog zu
  \textbef{newenvironment}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{NewDocumentEnvironment}{\m[Name]\m[Argumente]\m[Beginn]\m[Ende]}
  Flexiblerer Befehl zur Definition neuer Umgebungen, bereitgestellt vom
  \texttt{xparse}-Paket. Argumente analog zu \textbef{NewDocumentCommand}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{RenewDocumentEnvironment}{\m[Name]\m[Argumente]\m[Beginn]\m[Ende]}
  \flushleft Überschreibt bereits  bestehende Umgebungsdefinitionen. Analog zu \textbef{NewDocumentEnvironment}.
\end{Befehl}

\subsection{Zähler in \LaTeX}

\begin{Befehl}{the\textit{Zähler}}{}
  Gibt den aktuellen Wert als Text aus. Kann durch beliebige Formatierungen
  erweitert oder ersetzt werden.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{value}{\m[\textit{Zähler}]}
  Gibt den aktuellen Wert als Wert aus. Hat keine sichtbare Ausgabe, kann nicht im Text
verwendet werden, jedoch zum Rechnen.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{Roman}{\m[\textit{Zähler}]}
  Gibt den Zähler als große römische Zahl aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{roman}{\m[\textit{Zähler}]}
  Gibt den Zähler als kleine römische Zahl aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{Alph}{\m[\textit{Zähler}]}
  Gibt den Zähler als große lateinsche Buchstaben aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{alph}{\m[\textit{Zähler}]}
  Gibt den Zähler als kleine lateinische Buchstaben aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{arabic}{\m[\textit{Zähler}]}
  Gibt den Zähler als arabische Zahl aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{stepcounter}{\m[\textit{Zähler}]}
  Erhöht den \texttt{\textit{Zähler}} um Eins. Hat keine sichtbare Ausgabe, verändert nur den internen Wert
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{refstepcounter}{\m[\textit{Zähler}]}
  Erhöht den \texttt{\textit{Zähler}} um Eins und macht ihn referenzierbar hat auch keine sichtbare Ausgabe.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{addtocounter}{\m[\textit{Zähler}]\m[\textit{Wert}]}
  Erhöht den \texttt{\textit{Zähler}} um den angegebenen \texttt{\textit{Wert}}
  nimmt auch negative Werte an, um den Zähler zu verringern.
\end{Befehl}

\subsection{Eigene Zähler}

\begin{Befehl}{newcounter}{\m[\textit{Zähler}]\o[\textit{Rücksteller}]}
  Erstellt einen neuen Zähler. Als Rücksteller wird ein anderer Zähler angegeben.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{setcounter}{\m[\textit{Zähler}]\m[\textit{Wert}]}
  Setzt Zähler auf beliebigen Wert.
\end{Befehl}

\subsection{Verlinken und Referenzieren}

\begin{Paket}{hyperref}{}
  Erlaubt es anklickbare Links in ein Dokument einzubinden.
  \par\url{http://ftp.uni-erlangen.de/ctan/macros/latex/contrib/hyperref/doc/manual.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{hypersetup}{\m[Optionen]}
  Legt Optionen für Links fest.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{href}{\m[Link]\m[Angezeigter Text]}
  Erstellt einen anklickbaren Link mit eigenem Linktext.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{url}{\m[Weblink]}
  Erstellt einen Link zu einer Internetseite. Link wird direkt angezeigt.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{label}{\m[\textit{Label}]}
  Erzeugt einen Marker an der angegebenen Textstelle mit Namen \textit{\texttt{Label}}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{ref}{\m[Labelname]}
  Erzeugt einen Querverweis zu benanntem Label und gibt (nur) die
 Nummerierung der Grafik, der Tabelle, des Abschnitts, der Gleichung, \dots aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{autoref}{\m[Labelname]}
  Funktioniert analog zu ref, gibt jedoch zusätzlich zur Nummerierung noch die Art des verlinkten Objekts an (mit Paket \texttt{hyperref}).
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{pageref}{\m[Labelname]}
  Gibt die Seite des referenzierten Objekts aus.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{nameref}{\m[Labelname]}
  Gibt den Namen des referenzierten Objekts aus.
\end{Befehl}

\begin{Paket}{varioref}{}
  Stellt verschiedene intelligente Referenzierungsbefehle zur Verfügung.
    \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/tools/varioref.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{vref}{\m[Labelname]}
  Versucht intelligent zu beschreiben, wo sich das Objekt befindet.
\end{Befehl}

\section{Vorlesung 8}
\subsection{Einbindung von Grafiken}

\begin{Paket}{graphicx}{}
  Ermöglicht das einbinden von Grafiken.
  \Option{\texttt{draft} zeigt nur Boxen statt Bilder (geringer Kompilierzeit).
    Der Ausgabetreiber kann spezifiziert werden
    (\texttt{dvips},\texttt{xdvi},\texttt{pdftex})}
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/graphics/grfguide.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{includegraphics}{\o[Optionen]\m[Pfad/Datei]}
  Bindet eine Bild/Vektordatei ein.
  \Option{\texttt{width},\texttt{height},\texttt{scale},\texttt{angle},\texttt{origin}}
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{graphicspath}{\m[\{1. Pfad\}, \{2. Pfad\}, \{\dots\}, \dots]}
  Fügt zusätzliche Suchpfade für Grafiken an.
\end{Befehl}

\subsection{Tabellen}

\begin{Umgebung}{tabular}{\m[Spalten]}
  Erzeugt eine Tabelle. Spalten werden mit \texttt{\&} getrennt, Zeilen mit \texttt{\textbackslash\textbackslash}.
\end{Umgebung}

\begin{Paket}{booktabs}{}
  Erzeugt schönere Tabellen. Stellt die Befehle
  \textbef{toprule},\textbef{bottomrule} und \textbef{midrule} zur Verfügung.
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/booktabs/booktabs.pdf}\\
  \url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/booktabs-de/booktabs-de.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{multicolumn}{\m[Anz. Spalten]\m[Ausrichtung]\m[Inhalt]}
  Erlaubt den horizontalen Verbund mehrerer Spalten. Als Ausrichtung kann
  man \textit{genau eine} Spalte mit Inhalt sowie beliebig viele Spaltentrenner
  angeben. (Mit Paket \texttt{multicol})  
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{multirow}{\m[Anz. Zeilen]\m[Breite]\m[Inhalt]}
  Erlaubt den vertikalen Verbund mehrerer Zeilen. Als Breite kann eine beliebige
  Länge angegeben werden. Gibt man \texttt{*} als Breite an wird diese automatisch
  bestimmt. (Mit Paket \texttt{multirow})
\end{Befehl}

\subsection{Floatende Umgebungen}

\begin{Umgebung}{figure}{\o[Positionierung]}
  Floatende Umgebung für Abbildungen.\newline Mögliche Parameter für die Positionierung: \texttt{h},
  \texttt{t}, \texttt{b}, \texttt{p}, \texttt{!}.
  \end{Umgebung}

\begin{Umgebung}{table}{\o[Positionierung]}
  Floatende Umgebung für Tabellen. \newline Mögliche Parameter für die Positionierung: \texttt{h},
  \texttt{t}, \texttt{b}, \texttt{p}, \texttt{!}.
\end{Umgebung}

\begin{Befehl}{captionbelow}{\m[Bildunterschrift]}
  Setzt innerhalb einer Float-Umgebung eine Bildunterschrift. Äquivalenter Befehl: \textbef{caption}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{captionabove}{\m[Tabellenüberschrift]}
  Setzt innerhalb einer Float-Umgebung eine Tabellenüberschrift. 
\end{Befehl}

\subsection{Einbindung von PDF-Dateien}

\begin{Paket}{pdfpages}{}
  Paket was die Einbindung ganzer PDF-Dateien vereinfacht.
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/pdfpages/pdfpages.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{includepdf}{\o[Optionen]\m[Pfad/Datei]}
  Wrapper für \textbef{includegraphics}. Erlaubt das Einbinden von mehreren PDF-Seiten (Im Paket pdfpages enthalten).
  \Option{\texttt{pages},\texttt{nup}, \texttt{delta}, \texttt{frame}, \texttt{landscape}, \texttt{pagecommand}}
\end{Befehl}

\subsection{Einbindung von \TeX-Dateien}

\begin{Befehl}{input}{\m[Pfad/Datei]}
  Alle Inhalte der eingebundenen Datei werden unverändert in die Hauptdatei übernommen.
\end{Befehl}

\section{Vorlesung 9}

\subsection{Farben in \LaTeX}

\begin{Paket}{xcolor}{\o}
  Ermöglicht die Verwendung von Farben in \LaTeX.
  \Option{\texttt{rgb}, \texttt{cmyk}, \texttt{gray}, \texttt{dvipsnames},
    \texttt{svgnames}, \texttt{x11names}, \texttt{table}}
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/xcolor/xcolor.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{definecolor}{\m[Farbname]\m[Farbraum]\m[Farbdefnition]}
  Mit diesem Befehl können eigene Farben definiert werden. Mögliche Farbräume:
  \texttt{rgb}, \texttt{RGB}, \texttt{cmy}, \texttt{cmyk}, \texttt{gray},
  \texttt{Gray}, \texttt{HTML}, \texttt{wave}.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{colorlet}{\m[Farbe!Anteil!Farbe!...]}
  Definiert eine Farbe als Mischung bereits bekannter Farben.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{color}{\o[Farbraum]\m[Farbe]}
  Färbt alle folgenden Elemente bis zum Ende der Gruppe ein.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{pagecolor}{\o[Farbraum]\m[Farbe]}
  Aktuelle und folgende Seiten werden eingefärbt
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{textcolor}{\o[Farbraum]\m[Farbe]\m[Einzufärbender Text]}
  Das Argument des Befehls wird eingefärbt.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{colorbox}{\o[Farbraum]\m[Hintergrundfarbe]\m[Inhalt]}
  Inhalt wird farbig hinterlegt.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{fcolorbox}{\o[Farbraum]\m[Rahmenfarbe]\m[Hintergrundfarbe]\m[Inhalt]}
  Inhalt wird farbig umrahmt und (anders)farbig hinterlegt.
\end{Befehl}

\subsection{Zeichen mit \textrm{Ti\textit{k}Z}}

\begin{Paket}{tikz}{}
  Lädt die grundlegenden Funktionen von Ti\textit{k}Z.
  \par\url{http://mirrors.ctan.org/graphics/pgf/base/doc/pgfmanual.pdf}
\end{Paket}

\begin{Befehl}{usetikzlibrary}{\m[Library, Library, \dots]}
  Erweitert durch zusätzliche Bibliotheken die Funktionalität von Ti\textit{k}Z.
\end{Befehl}

\begin{Umgebung}{tikzpicture}{\o[Bild-Optionen]}
  Umgebung zur Erstellung von Ti\textit{k}Z-Grafiken. Jeder Befehl innerhalb
  dieser Umgebung muss mit einem Semikolon \texttt{;} abgeschlossen werden!
  \Option{\texttt{scale = \textit{Faktor}}, \texttt{angle = \textit{Winkel}}, \texttt{\dots}}
\end{Umgebung}

\begin{Achtung}
  Die folgenden Befehle existieren nur innerhalb einer \texttt{tikzpicture}-Umgebung!
\end{Achtung}

\begin{Befehl}{coordinate}{ (Name) at (x-Koordinate,y-Koordinate);}
  Dient dazu einem bestimmten Punkt einen Namen zu geben und somit
  referenzierbar zu machen. Koordinaten werden als cm interpretiert:
  \texttt{(1,2)} \(\equiv\) \texttt{(1cm,2cm)}
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{node}{\o[Knoten-Optionen] (Namen) at (x,y) \m[Text];}
  Dient dazu an einem bestimmten Punkt Text einzufügen.
  \Option{\\
    \hspace*{1em} Farben: \texttt{draw = Farbe}, \texttt{fill = Farbe}, \texttt{opacity
      = Faktor}, \texttt{\dots}\\
    \hspace*{1em} Linen: \texttt{thin}, \texttt{semithick}, \texttt{thick},
    \texttt{very thick}, \texttt{dashed}, \texttt{dotted}, \texttt{\dots}\\
    \hspace*{1em} Formen: \texttt{circle}, \texttt{rectangle}, \texttt{ellipse},
    \texttt{star}, \texttt{\dots}
  }
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{draw}{\o[Linien-Optionen] (x,y) -- (x,y) -- (x,y);}
  Dient dazu Verbindungslinien zwischen mehreren Punkten zu ziehen. Farben- und
  Linien-Optionen wie bei \texttt{node}. Der draw-Befehl verbindet Knoten mit
  Linien, wenn eine Fläche von den Linien eingeschlossen wird, kann diese
  gefüllt werden.
  \Option{\texttt{->}, \texttt{<-}, \texttt{<->}, \texttt{-<}, \texttt{>-},
    \texttt{->>}, \texttt{-}, \dots, \texttt{|-}, \texttt{-|}, \texttt{|-|},
    \texttt{|->}, \dots}
\end{Befehl}


\begin{Befehl}{draw}{\o[Linien-Optionen] (x,y) rectangle (x,y);}
  Zeichnet ein Rechteck.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{draw}{\o[Linien-Optionen] (x,y) circle (r);}
  Zeichnet einen Kreis.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{draw}{\o[Linien-Optionen] (x,y) ellipse (a and b);}
  Zeichnet eine Ellipse.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{fill}{\o[Linien-Optionen] (x,y) rectangle (x,y);}
  Zeichnet ein gefülltes Rechteck.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{fill}{\o[Linien-Optionen] (x,y) circle (r);}
  Zeichnet einen gefüllte Kreis.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{fill}{\o[Linien-Optionen] (x,y) ellipse (a and b);}
  Zeichnet eine gefüllte Ellipse.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{tikzset}{\m[Optionen]}
  Ermöglicht es Ti\textit{k}Z-Optionen in der Präambel zu setzen.
\end{Befehl}

\subsection{Plotten in \LaTeX}

\section{Vorlesung 10}

\subsection{Fußnoten}

\begin{Befehl}{footnote}{\m[Fußnotentext]}
  Erzeugt eine Fußnote mit Fußnotenmakierung an der Stelle im Text und
  Fußnotentext am Ender der Seite.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{footnotemark}{}
  Erstellt eine Fußnotenmarkierung im Text.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{footnotetext}{[Fußnotentext]}
  Erstellt eine Fußnote mit dem aktuellen Fußnoten-Zähler.
\end{Befehl}

\subsection{Kopf- und Fußzeilen}

\begin{Paket}{scrlayer-scrpage}{}
  Ermöglicht das Manipulieren von Kopf- und Fußzeilen innerhalb der
  KOMA-Klassen.
 \par\url{http://mirror.utexas.edu/ctan/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguien.pdf}
\end{Paket}

\begin{Achtung}
  Zweiseite Layouts können mit den Befehlen 
  \textbef{lohead},\textbef{cohead},\textbef{rohead}, \textbef{lehead},
  \textbef{cehead}, \textbef{rehead}, \textbef{lofoot}, \textbef{cofoot},
  \textbef{rofoot}, \textbef{lefoot}, \textbef{cefoot}, \textbef{refoot}
  manipuliert werden (\texttt{e} für ``even'' und \texttt{o} für ``odd''). Für
  einseitige Layouts werden die Befehle für ungerade Seiten verwendet.
\end{Achtung}

\begin{Befehl}{automark}{\o[Untergliederungsebene]\m{Gliederungsebene}}
  Zeigt die aktuelle (Unter-)Gliederungsebene zentriert in der Kopfzeile an.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{leftmark}{}
  Ruft die Gliederungsebene ab, die im verpflichtenden Argument von
  \textbef{automark} gesetzt wurde, und druckt diese.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{rightmark}{}
  Ruft die Gliederungsebene ab, die im optionalen Argument von
  \textbef{automark} gesetzt wurde, und druckt diese.
\end{Befehl}


\begin{Befehl}{pagemark}{}
  Ruft die aktuelle Seitenzahl ab und druckt diese.
\end{Befehl}

\subsection{Boxen}

\begin{Befehl}{mbox}{\m}
 Fasst die einzelnen Boxen des Inhalts zu einer großen Box zusammen.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{makebox}{\o[Breite]\o[Positionierung]\m[Inhalt]}
  Funktioniert analag zu \textbef{mbox}, es können zusätzlich die Breite und die
  Position des Inhalts innerhalb der Box angegeben werden.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{fbox}{\m}
  Wie \textbef{mbox} mit einem Rahmen.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{framebox}{\o[Breite]\o[Positionierung]\m[Inhalt]}
  Wie \textbef{makebox} mit einem Rahmen.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{parbox}{\o[Position]\o[Höhe]\o[Position des
    Inhalts]\m[Breite]\m[Inhalt]}
  Der Inhalt dieser Box wird auf Blocksatz in der angegebenen Breite gesetzt.
  \texttt{\textit{Position}} gibt die vertikale Ausrichtung der Box bezüglich
  der Basislinie an. Die \texttt{\textit{Position des Inhalts}} gibt die
  Position innerhalb der Box an.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{scalebox}{\m[Faktor]\m[Inhalt]}
  Skaliert den Inhalt um den angegeben Faktor.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{resizebox}{\m[Breite]\m[Höhe]\m[Inhalt]}
  Skaliert den Inhalt auf die angegebene Breite und die angegebene Höhe. Mit dem
  Parameter \texttt{!} als Höhe/Breite, wird diese automatisch angepasst.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{reflectbox}{\m[Inhalt]}
  Reflektiert den Inhalt an der vertikalen Mittelachse.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{rotatebox}{\m[Inhalt]}
  Rotiert den Inhalt um den angegeben Winkel im mathematisch positiven Sinn.
\end{Befehl}

\begin{Befehl}{raisebox}{\m[Länge]\o[Höhe]\o[Tiefe]\m[Inhalt]}
  Verschiebt den Inhalt um die angegebene Länge nach oben, negative Werte
  verschieben nach unten. Mit der Angaben von Höhe und Tiefe kann man die
  entsprechenden Eigenschaften der Schrift ändern.
\end{Befehl}

% \section{Vorlesung 11}

% \subsection{Ansprechende Boxen in \LaTeX}

% \begin{Paket}{tcolorbox}{}
%   Stellt \texttt{tcolorboxen} zur Verfügung.
%    \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/tcolorbox/tcolorbox.pdf}
% \end{Paket}

% \begin{Umgebung}{tcolorbox}{\o}
%   Zeichnet eine Box.
%   \Option{\texttt{title}, \texttt{sidebyside}, \texttt{colback},
%     \texttt{colframe}, \dots}
% \end{Umgebung}

% \begin{Befehl}{tcbset}{\m[Optionen]}
%   Setzt global \texttt{tcolorbox}-Optionen.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{newtcolorbox}{\m[Name]\o[Anzahl Argumente]\o[optionaler
%     Standardwert]\m{Optionen für die neue Box}}
%   Analog zum Befehl \textbef{newenvironment}.
% \end{Befehl}

% \subsection{Präsentationen in \LaTeX}

% \begin{Klasse}{beamer}{\o}
%   Klasse für Präsentationen in \LaTeX.
%   \par\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/beamer/doc/beameruserguide.pdf}
% \end{Klasse}

% \begin{Umgebung}{frame}{\m[Titel]\m[Untertitel]}
%   Erzeugt einzelne Folien innerhalb der Präsentation. Trotz geschweifter
%   Klammern sind der Titel und der Untertitel optionale Parameter. Titel und
%   Untertitel können alternativ auch mit den Befehlen
%   \textbef{frame(sub)title}\texttt{\{\textit{(Unter-)Titel}\}} gesetzt werden.
% \end{Umgebung}

% \begin{Befehl}{titlepage}{}
%   Erstellt einen Titelseite. Muss innerhalb einer \texttt{frame}-Umgebung stehen.
% \end{Befehl}

% \begin{Achtung}
%   Gliederungsbefehle wie \textbef{section}, \textbef{subsection}, \dots werden
%   \textbf{außerhalb von Frames} gesetzt.
% \end{Achtung}

% \begin{Umgebung}{block}{\m[Blocktitel]}
%   Erstellt eine Strukturierungsbox.
% \end{Umgebung}

% \begin{Umgebung}{exampleblock}{\m[Blocktitel]}
%   Hervorgehobene Strukturierungsbox mit anderer Farbe (meist grün) und Formartierung.
% \end{Umgebung}

% \begin{Umgebung}{alertblock}{\m[Blocktitel]}
%   Hervorgehobene Strukturierungsbox mit anderer Farbe (meist rot) und Formartierung.
% \end{Umgebung}

% \begin{Umgebung}{columns}{\o[vertikale Ausrichtung]}
%   Erzeugt ein mehrspaltiges Layout auf einer Folie. Neue Spalten werden mit
%   \textbef{column}\texttt{\{\textit{Spaltenbreite}\}} begonnen.
% \end{Umgebung}

% \begin{Befehl}{only}{<Instanzen>\m[Inhalt]}
%   Zeigt den Inhalt nur auf den angegebenen Instanzen an. Es wird kein Platz auf
%   der gesamten Folie für den Inhalt reserviert.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{visible}{<Instanzen>\m[Inhalt]}
%   Zeigt den Inhalt nur auf den angegebenen Instanzen an. Es wird Platz auf
%   der gesamten Folie für den Inhalt reserviert.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{uncover}{<Instanzen>\m[Inhalt]}
%   Funktioniert analog zu \textbef{visible}, jedoch sind \glqq nicht
%   sichtbare\grqq{} Elemente nur transparent.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{pause}{}
%   Elemente werden nach und nach bis zu jedem weiteren \textbef{pause}-Befehl aufgedeckt.
% \end{Befehl}

% \subsection{Design von Präsentationen}

% \begin{Befehl}{usetheme}{\m[Theme-Name]}
%   Läd das dem Theme-Namen entsprechende Standard-Theme.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{usecolortheme}{\m[Color-Theme-Name]}
%   Läd das dem Color-Theme-Name entsprechende Farbschemata.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{usefonttheme}{\o[Option]\m[Font-Theme-Name]}
%   Läd das dem Font-Theme-Name entsprechende Schriftschemata.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{setbeamercolor}{\m[Objektname]\m[fg=Farbe, bg=Farbe]}
%   Manipuliert die Farben einzelner Objekte.\par
%   \textbf{Beispiele -- Objekte:} \texttt{frametitle},
%   \texttt{framesubtitle}, \texttt{author}, \texttt{date}, \texttt{alerted text},
%   \texttt{block body}, \texttt{block title}, \texttt{block body example},
%   \texttt{background canvas}, \dots
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{setbeamerfont}{\m[Objektname]\m[family=Familie, series=Stärke,
%     shape=Schnitt, size=Größe]}
%   Kann die Schrift einzelner Objekte manipulieren.\par
%   \textbf{Beispiele -- Objekte:} \texttt{frametitle}, \texttt{institute},
%   \texttt{normal text}, \texttt{section in toc}, \texttt{block body alerted},
%   \texttt{enumerate item}, \texttt{itemize subitem}, \texttt{footnote}, \dots
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{setbeamertemplate}{\m[Objektname]\m[Beliebige Definition]}
%   Ermöglicht das Überschreiben der vorgegebenen Definitionen eines Objekts.\par
%   \textbf{Beispiele -- Objekte:} \texttt{navigation symbols}, \texttt{footnote},
%   \texttt{footline}, \texttt{footline}, \texttt{headline}, \texttt{caption}, \dots
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{addtobeamertemplate}{\m[Objekt]\m[Definition vor
%     Objekt]\m[Definition nach Objekt]}
%   Ermöglicht das Erweitern der vorgegebenen Definitionen eines Objekts.\par
%   \textbf{Beispiele -- Objekte:} \texttt{block begin}, \texttt{block end},
%   \texttt{itemize begin}, \texttt{enumerate end}, \dots
% \end{Befehl}

% \section{Vorlesung 11}

% \subsection{Bibliographien}

% \begin{Umgebung}{thebibliography}{\m[längstes Kürzel]}
%   Erzeugt ein Literaturverzeichnis. 
% \end{Umgebung}

% \begin{Befehl}{bibitem}{\o[Kürzel]\m[Label]}
%   Erzeugt neuen Eintrag innerhalb der \texttt{thebibliography}-Umgebung.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{cite}{\o[Zusatzinfo]\m[Label]}
%   Zitiert aus den Einträgen des Literaturverzeichnisses.
% \end{Befehl}

% \begin{Paket}{cite}{\o}
%   Stellte verschiednen zusätzliche Optionen für Foramtierung zur Verfügung.
% \end{Paket}

% \subsection{Bib\LaTeX}

% \begin{Paket}{biblatex}{\o}
%   Ermöglicht die Nutzung von Bib\LaTeX.
%   \Option{style = Stil, citestyle = Zitier-Stil, bibstyle = Bibliographie-Stil,
%     sorting = Sortierung, \dots}
% \end{Paket}

% \begin{Befehl}{addbibresource}{\m[Dateiname.bib]}
%   Fügt Bib\LaTeX-Datei(en) aus denen zitiert werden kann hinzu.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{autocite}{\o[Info davor]\o[Info danach]\m[Label]}
%   Ausgefallener \textbef{cite}-Befehl. Die Formatierung lässt sich global in den
%   Bib\LaTeX-Paketoptionen ändern (\texttt{autocite = superscript/footnote/\dots}).
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{supercite}{\m[Label]}
%   Hochgestellte Zitierung (lokal).
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{footcite}{\m[Label]}
%   Zitierung in Fußnote (lokal).
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{printbibliography}{\o}
%   Erstellt ein Literaturverzeichnis.
%   \Option{title, pre/postnote, section, (not)type, (not)keyword, (not)category}
% \end{Befehl}

% \subsection{Quellcode in \LaTeX}

% \begin{Paket}{listings}{\o}
%   Paket, dass die einfache Eingabe von Quellcode in \LaTeX{} ermöglicht.
% \end{Paket}

% \begin{Befehl}{lstinline}{\o\m[Quellcode]}
%   Befehl, der die direkte Einbindung von Quellcode ermöglicht. Der Quellcode muss nicht
%   zwingendermaßen durch geschweifte Klammern begrenzt sein. Alle Sonderzeichen
%   (außer \%) können Begrenzungszeichen sein.
% \end{Befehl}

% \begin{Umgebung}{lstlisting}{\o}
%   Umgebung, die die direkte Einbindung von Quellcode ermöglicht.  
% \end{Umgebung}

% \begin{Befehl}{lstinputlisting}{\o\m[Dateiname]}
%   Bindet eine externe Quellcode-Datei ein und stellt diese dar.
%   \Option{language, \dots}
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{lstset}{\m[Optionen]}
%   Setzt global Optionen für Quellcode.
% \end{Befehl}

% \begin{Befehl}{lstdefinestyle}{\m[Style-Name]\m[Optionen]}
%   Ermöglicht es mehrere, eigene Quellcode-Styles zu definieren.
% \end{Befehl}

% \begin{Achtung}
%   Möchte man die \texttt{lstlisting}-Umgebung oder den
%   \textbef{lstinline}-Befehl in einer \texttt{beamer}-Präsentation nutzen,
%   \textbf{muss} man der \texttt{frame}-Umgebung den optionalen Parameter
%   \texttt{fragile} übergeben.
% \end{Achtung}

\end{document}
